**留尼汪大區**（）
通稱**留尼旺**，是一座[印度洋西部](../Page/印度洋.md "wikilink")[马斯克林群岛中的](../Page/马斯克林群岛.md "wikilink")[火山島](../Page/火山島.md "wikilink")。為法国的[海外大区之一](../Page/法国行政区划#海外.md "wikilink")，位置為。下辖一个省，即留尼汪省。東邊約190公里是[模里西斯群島](../Page/模里西斯.md "wikilink")，西邊則與非洲第一大島[馬達加斯加相距](../Page/馬達加斯加.md "wikilink")650公里。

留尼旺島面積2,512平方公里，海岸線長207公里。除沿岸有狭窄平原外，均属山地和高原，島上高峰約3,019[公尺](../Page/公尺.md "wikilink")，是為火山峰（鄰近[內日峰死火山](../Page/內日峰.md "wikilink")，標高3069公尺）。沿岸屬[熱帶雨林氣候](../Page/熱帶雨林氣候.md "wikilink")，終年濕熱；內部山地為[高山氣候](../Page/高山氣候.md "wikilink")，溫和涼爽。最熱月平均氣溫26℃，最冷月20℃。5至11月為乾季，11月至次年4月為[雨季](../Page/雨季.md "wikilink")。

有歷史學家認為，中世紀時阿拉伯人可能已在留尼汪島定居。1513年，留尼旺島被[葡萄牙人發現](../Page/葡萄牙人.md "wikilink")。1649年，法國开始統治，在島上建立航海站，1810年由[英國佔領](../Page/英國.md "wikilink")，1815年英國將該島交還給法國，1848年定名為留尼旺島，1946年法國宣布留尼旺為海外省，目前是法国的[海外大区之一](../Page/法国行政区划#海外.md "wikilink")。

島上人口密度很高。除了法國[白人外](../Page/白人.md "wikilink")，還有[華人](../Page/華人.md "wikilink")、[印度人和](../Page/印度人.md "wikilink")[黑人](../Page/黑人.md "wikilink")，但由於法國禁止在人口普查中紀錄種族分布，各族的人口並無具體統計。
法語是官方語言，少數人通曉英語。94%人信奉[天主教](../Page/天主教.md "wikilink")。首府（Préfecture）是位於島北岸的[聖丹尼](../Page/聖但尼_\(留尼旺\).md "wikilink")。

留尼汪岛的传统菜餚包括米饭， 豆类， 肉或者鱼， 尖椒。輔以香料，如说莪，柠檬草， 酸豆，
[咖喱等](../Page/:咖哩.md "wikilink")。由於人口組成多元，料理呈現相當多樣，如用咖哩是受印度移民影響，
炒面是受中國移民影响， 用[木薯或玉米做蛋糕則係非洲移民所致](../Page/:木薯.md "wikilink")。
由於大多留尼汪岛的食品进口自法国， 现時亦有不少料理與法國本土一般。

經濟以農業、漁業、旅遊業為主，農業上主要種植經濟作物[甘蔗](../Page/甘蔗.md "wikilink")、[香草和](../Page/香草.md "wikilink")[天竺葵等](../Page/天竺葵.md "wikilink")，用以生產[蔗糖](../Page/蔗糖.md "wikilink")、天竺葵[精油](../Page/精油.md "wikilink")；後者是許多法製[精油與](../Page/精油.md "wikilink")[香水的產地](../Page/香水.md "wikilink")。工業化程度較低，製糖為主要工業。經濟發展主要依靠法國援助。貨幣使用[歐元](../Page/歐元.md "wikilink")。

留尼旺島有**小歐洲**之稱，是度假勝地，留尼旺最著名的就是[火山](../Page/火山.md "wikilink")，目前仍有[活火山](../Page/活火山.md "wikilink")[拉夫艾斯經常爆發](../Page/富爾奈斯火山.md "wikilink")，而且噴出[岩漿往往持續數月之久](../Page/岩漿.md "wikilink")，為重要觀光景點。

[Re-map.png](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Re-map.png "fig:Re-map.png")
[Piton_Fournaise_eruptions_animated-fr.gif](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Piton_Fournaise_eruptions_animated-fr.gif "fig:Piton_Fournaise_eruptions_animated-fr.gif")

## 名称

在被欧洲人发现之前，留尼汪岛曾以“****”之名为阿拉伯人所知。葡萄牙人发现并命名了[马斯克林群岛之后](../Page/马斯克林群岛.md "wikilink")，将该岛命名为**圣阿波罗尼亚**（****），因为葡萄牙人于2月9日发现该岛，即这位天主教[圣人的圣日](../Page/圣阿波罗尼亚.md "wikilink")。法国人占领该岛后，将该岛命名为**波本岛**（****，又译**波旁岛**），以法国王室[波旁家族命名](../Page/波旁家族.md "wikilink")。法国大革命后，被改名为**留尼汪岛**（****），意为“会议、联合”，以纪念[马赛的革命者与](../Page/马赛.md "wikilink")[国民自卫军的联合](../Page/国民自卫军.md "wikilink")。[拿破仑·波拿巴掌权后](../Page/拿破仑·波拿巴.md "wikilink")，该岛又改名为**波拿巴岛**（****）。英军登陆该岛后，又恢复其旧名波旁岛，[维也纳会议后](../Page/维也纳会议.md "wikilink")，该岛仍叫波旁岛。直到[法国1848年革命后](../Page/法國二月革命.md "wikilink")，复辟的波旁王朝倒台，才又恢复叫留尼旺岛。

## 地理

该岛长为63公里（39英里），宽为45公里（28英里），占地面积2,512平方公里（970平方英里）。它位于地壳热点的上方，有很多利用地壳热的基础设施和特色旅游景点。
富尔奈斯火山位于该岛的东部，海拔高度2,632米，1640年后火山喷发发生了100次以上。最近一次火山喷发为2016年9月11日。因为它的火山特性和天候类似夏威夷火山，它也被叫做“夏威夷火山的姐妹。

留尼汪的海边很美丽，白色的沙滩吸引很多旅客。浮潜是人气很高的活动之一。
留尼汪的气候是热带气候，五月到十一月特别清凉和干燥，十二月到四月特别热并且常常下雨。每个地区的降雨量不一，岛的东部相比西部更多雨。\[1\]

<File:Reunion> 21.12S 55.51E.jpg|衛星圖
<File:St.Denis-Pont.Vinh-San.jpg>|[聖但尼](../Page/聖但尼_\(留尼旺\).md "wikilink")
<File:PitonFournaise> avril
2007.JPG|[富爾奈斯火山爆發](../Page/富爾奈斯火山.md "wikilink")
Piton des neiges.jpg|[內日峰](../Page/內日峰.md "wikilink")
Saint-Pierre97410hélicoptere.jpg|遊艇碼頭 Canne-a-sucre.jpg|蔗糖產業 Public
lors de la marche sur le feu - La Réunion.jpg|當地農民 Credit
Agricole.jpg|[法国东方汇理银行分行](../Page/法国东方汇理银行.md "wikilink")
Stade-Paul-Julius-Bénard.JPG|保羅體育館 Maternité coloniale.JPG|馬特尼醫院
Rectorat-Réunion.JPG|留尼汪大學 Bâtiment-faculté-Sciences-Réunion.JPG|留尼汪科學院
Vue barrage takamaka.jpg|塔卡馬卡水壩 Aster la Dodo le la \!
(3451424859).jpg|波旁啤酒 Mafate Marla solar panel dsc00648.jpg|當地推廣的太陽能農場

## 野生动物

留尼汪有许多不同的鸟物种。其中最有名的是[:白尾热带鸟](../Page/:白尾热带鸟.md "wikilink")，[留島鵑鵙則是島上特有的](../Page/留島鵑鵙.md "wikilink")。\[2\]。留尼汪皇岛内最大的野生动物是[豹变色龙](../Page/:豹變色龍.md "wikilink")。由于豹变色龙很好养，这种色龙也会常被抓了做宠物\[3\]。

留尼汪也有很丰富的海洋野生动物，比方说：海胆，鳗，还有海豚。冬天的时候座头鲸也会从南极圈移民到留尼汪，吸引很多人来留尼汪看鲸鱼。从2011年到2017年間,留尼汪發生了23起鲨鱼攻击的案例，其中9起案例死亡。\[4\]
為了避免鲨鱼攻击的危险，留尼汪政府开始限制在海滩進行游泳、冲浪、跳水等活動。目前鲨鱼还是留尼汪政府要保守野生动物的困难的方面。\[5\]

人类来到留尼汪之后，19物种绝种了。其中最有名的绝种的动物是[留尼汪沼泽鸡](https://en.wikipedia.org/wiki/R%C3%A9union_swamphen)。\[6\]。留尼汪沼泽鸡有名是因为在2015年，一家很有名的播客叫[哈喽网络](https://en.wikipedia.org/wiki/Hello_Internet)
《Hello Internet》 把留尼汪当了播客的国鸟。\[7\]
当播客国鸟之后，播客迷开始买了很[多留尼汪沼泽鸡衬衫和商品](https://teespring.com/swamphen#pid=369&cid=6529&sid=front)。\[8\]

## 历史人口统计

| 年份                                                                                                  | 人口數      |        | 年份        | 人口數    |           | 年份 | 人口數 |
| --------------------------------------------------------------------------------------------------- | -------- | ------ | --------- | ------ | --------- | -- | --- |
| *1671*                                                                                              | *90*     | *1830* | *101 300* | 1961   | 349 282   |    |     |
| *1696*                                                                                              | *269*    | *1848* | *110 300* | 1967   | 416 525   |    |     |
| *1704*                                                                                              | *734*    | *1849* | *120 900* | 1974   | 476 675   |    |     |
| *1713*                                                                                              | *1 171*  | *1860* | *200 000* | 1982   | 515 814   |    |     |
| *1717*                                                                                              | *2 000*  | *1870* | *212 000* | 1990   | 597 823   |    |     |
| *1724*                                                                                              | *12 550* | 1887   | 163 881   | 1999   | 706 300   |    |     |
| *1764*                                                                                              | *25 000* | 1897   | 173 192   | 2006   | 781 962   |    |     |
| *1777*                                                                                              | *35 100* | 1926   | 182 637   | *2011* | *828 581* |    |     |
| *1789*                                                                                              | *61 300* | 1946   | 241 708   | *2013* | *840 974* |    |     |
| *1826*                                                                                              | *87 100* | 1954   | 274 370   |        |           |    |     |
| <small>為[法國國家統計及經濟研究院INSEE](../Page/法国国家统计与经济研究所.md "wikilink")（INSEE）之官方資料及預測值，預測值以*斜體*表示.</small> |          |        |           |        |           |    |     |

## 参見

  - [留尼汪市镇列表](../Page/留尼汪市镇列表.md "wikilink")

  -
  -
  -
  - [內日峰](../Page/內日峰.md "wikilink")（3069米，死火山）

  - [富爾奈斯火山](../Page/富爾奈斯火山.md "wikilink")（2,632米，火山）

      - （2,311米，隘口）

      - （2,401米，圍牆）

## 参考资料

## 外部連結

  - [自由時報電子報：留尼汪小檔案](http://www.libertytimes.com.tw/2008/new/aug/19/today-so1-4.htm)
  - [留尼旺鄉情報告](http://www.ihakka.net/hakka2003/Big5/big5-1-4.htm)
  - [香港教育城：留尼旺島](http://ihouse.hkedcity.net/~hm1203/links/reunion.htm)

[留尼旺](../Category/留尼旺.md "wikilink")
[Category:法国大区](../Category/法国大区.md "wikilink")
[Category:法国省份](../Category/法国省份.md "wikilink")
[Category:法國島嶼](../Category/法國島嶼.md "wikilink")
[Category:印度洋島嶼](../Category/印度洋島嶼.md "wikilink")
[Category:火山島](../Category/火山島.md "wikilink")

1.
2.  <http://www.liledelareunion.com/Fr/Oiseaux/paille.php>
3.  <https://en.wikipedia.org/wiki/Panther_chameleon>
4.  <http://www.lemonde.fr/biodiversite/article/2015/04/17/comment-la-reunion-lutte-contre-les-requins-bouledogue-apres-une-nouvelle-attaque-mortelle_4618200_1652692.html>
5.  <http://www.news.com.au/travel/news/big-read-reunion-island-beset-by-shark-controversy/story-e6frfq80-1226707678565>
6.  <https://en.wikipedia.org/wiki/R%C3%A9union_swamphen>
7.  <http://www.hellointernet.fm/podcast/47>
8.  <http://www.bradyharanblog.com/blog/2015/9/22/official-t-shirts-of-official-things>